---
aid: 9025
zid: 111732
title: "大家计算一下临高目前需要的海运总量吧，这样才能确定海运规模"
author: liutom
date: 2013-04-07 21:27:38+07:00
lastmod: 2013-07-09 21:34:00+07:00
---

liutom 于 2013-4-7 21:27:38 发表了：

在另一个帖子里，我们提到，临高的主要海运需求其实还是满足临高钢铁公司的需要。

按照田独铁矿的品味，3.5 万吨钢需要 7 万吨铁矿石，炼钢还需要焦炭，我查了一下现代的高炉资料，出铁量和焦炭消耗的比例大概是世界水平 1:0.3，中国重点钢厂 1:0.349，小钢厂 1:0.58，按最差的算，需要 2.03 万吨。但是该论文中随后提出，1 吨焦炭需要 1.4 吨炼焦洗精煤，而 1 吨炼焦洗精煤需要 2 吨原煤。也就是说，即使运来的是炼焦洗精煤，也需要 2.84 万吨，炼焦只能在临高进行，毕竟这是煤化工的一部分。

由于高炉必须连续生产，也就是一但开始生产就不能停止，这就意味着原料必须有一定的储备，考虑到海南地区每年都会有台风，而台风季节无法船运，因此建议原料储备警戒线为 2 个月，船运能力也为每个月运输 2 个月的需求量，即 1 年只要运输 6 个月就能满足钢厂的需求（再考虑到钢厂的产量肯定不会停在这个水平线上，所以还是应该留一定余量）。

按这个要求，每个月应完成 1.2 万吨铁矿石，0.47 万吨炼焦洗精煤。由 H800 完成的话，铁矿石需要 15 艘次，煤需要 6 艘次。

此外，临高大量使用蒸汽机做动力，各种加工中需要加热，也需要一定数量的燃煤，但这部分的数量还没估算出来。

大家还可以再看看，还有哪些大宗的货运需求。

---

isdily 于 2013-4-7 23:24:53 发表了：

未来 1~2 年内，暹罗进口的粮食也是大宗货运需求。

---

liutom 于 2013-4-7 23:25:41 发表了：

又查了查书，《平炉炼钢》这一节里提到了钢厂的原料，据说是田独铁矿石每周 2-3 艘船，每船 150-250 吨，由此计算，即使每周 3 艘船，每艘 250 吨，一年也仅能达到 4 万吨铁矿石，显然是不够的。焦煤来自琼州甲子矿，距离较短，因此问题不大。

但该节提出，动力煤来自鸿基及广东，而且临高对动力煤的需求极高，几乎所有的厂子都需要动力煤，澄迈战役后，临高的动力煤曾经下降到仅能供应 9 天的水平，而田独矿也需要大量的动力煤，这意味着有大批的动力煤必须先从鸿基运到临高，再装到去田独运铁矿的船上。

---

liutom 于 2013-4-8 01:03:27 发表了：

> isdily 发表于 2013-4-7 23:24
>
> 未来 1~2 年内，暹罗进口的粮食也是大宗货运需求。

粮食能采购到多大量呢？一般来说，4 个人一年口粮是 1 吨

---

isdily 于 2013-4-8 01:07:28 发表了：

> liutom 发表于 2013-4-8 01:03
>
> 粮食能采购到多大量呢？一般来说，4 个人一年口粮是 1 吨

40 万人呢？临高在 1632 年~1633 年各种手段弄来的难民+南洋奴隶，超过 40 万人未必不可能，海南岛上的大户们的存粮是最后保障，不到万不得已不会下手的。这两年最可能就是外购，不是从广东买就是去暹罗买。

---

倚山观河 于 2013-4-8 07:31:15 发表了：

能不能加快开垦的进度，海南的潜力是否还可以挖一下？但现在的讨论感觉还是空对空，因为不知道目前临高的粮食总量和消耗量。

同理，鸿基是否要进一步开发，是否要增加鸿基的产出和投入？

我还是主张打越南，同时解决煤炭和粮食问题

---

liutom 于 2013-4-8 10:16:55 发表了：

> isdily 发表于 2013-4-8 01:07
>
> 40 万人呢？临高在 1632 年~1633 年各种手段弄来的难民+南洋奴隶，超过 40 万人未必不可能，海南岛上的大户们的 ...

看来粮食是个很大的问题，现在不知道天地会能搞到多少粮食。

&nbsp; &nbsp; 我们大概算一下，临高现在吃财政饭的人可不少了，首先是伏波军，海军和陆军加起来至少是 2 万人，然后是学校，就算在校学生 5000 吧，然后是各种工厂，其中钢铁公司是最大头，按书中说，高炉只需要几百人，但是，高炉每年需要扔进去 10 万吨的原料，差不多拉走同样多的钢铁和废渣。以我了解的邢台钢铁公司推算，这个厂子在 2002 年钢铁产量是 300 万吨，职工总数 1.3 万人，也就是每 230 吨钢铁需要 1 人，临高钢铁公司肯定达不到同样的效率，我们把效率下降 5 倍，按每 50 吨钢铁需要 1 人计算，3.5 万吨钢需要职工 700 人。钢铁公司还有下游工厂，比如轧钢厂，无缝钢管厂，铸造厂，机械厂等，但他们的规模都比钢铁公司要小，暂定一共需要 700 人吧。军事工业也需要较多的人，比如船厂和军火公司，船厂是劳动密集型企业，至少 500 人，军火公司也暂定 500 人，轻工业的厂子比较碎，规模也有限，暂定一共 1000 人。合算大概是工业人口 3400 人。此外矿业也是用工大户，仅田独矿，就提出使用 1 万人以上的奴隶，还需要使用一定的规划民工人，按 1.2 万人算吧，鸿基矿是临高主要的动力煤供应点，按 6000 人算，甲子矿是炼焦煤供应点，按 3000 人算，合计矿业需要 2.1 万人。

&nbsp; &nbsp;按以上数据统计，临高财政要供应的全脱产人员为 56400 人。当然，这里面没有考虑 500 个吃货和他们的女仆，考虑到他们的供应标准更高，我们把最终的人数取整为 6 万人。

&nbsp; &nbsp;临高还需要在一定的阶段供应移民的口粮，理论上说只要到移民的地里有了收获就可以停止供应了，不过临高的胃口很大，因此总会有一定数量的移民涌入，我们把步子放大一点，假设任何时候都需要供应 10 万移民的口粮。

&nbsp;&nbsp;雷州糖业是白糖供应点，尽管元老院利用技术能占到不少便宜，但在整个白糖贸易中，临高都需要供应大米来提高自己的利润，已知雷州地区基本不种粮食，主要种植甘蔗用于砟糖，这意味着元老院至少得负责雷州地区绝大部分粮食供应，雷州地区怎么也得有 20 万人吧？

&nbsp;&nbsp;按这个情况来看，临高每年需要的粮食至少是 36 万人份，折合 8 万吨。

---

海盗 于 2013-4-8 12:01:03 发表了：

根本就没有焦煤, 现在只能用甲子的半焦和鸿基的无烟煤, 煤铁比不少于 3:1, 钢铁合计的话也不少于 2:1

---

isdily 于 2013-4-8 12:50:08 发表了：

> 倚山观河 发表于 2013-4-8 07:31
>
> 能不能加快开垦的进度，海南的潜力是否还可以挖一下？但现在的讨论感觉还是空对空，因为不知道目前临高的粮 ...

越南本身就在打仗，商品粮有限，原先那是开金手指了

---

isdily 于 2013-4-8 12:58:19 发表了：

> liutom 发表于 2013-4-8 10:16
>
> 看来粮食是个很大的问题，现在不知道天地会能搞到多少粮食。
>
> &nbsp; &nbsp; 我们大概算一下，临高现在吃财政饭的人 ...

挑个小错，工人不能算脱产人员，应该算是非农人员。

钢铁厂好像有人估算过，1000 人以上，这还没算临高现在技艺不精需要加成的数量，其实木材厂可能人更多，木材厂分两块，一部分是造船等军用，一部分是出口民用产品。跟钢铁比，钢铁和机械算是技术和资金密集企业，木材可同时是劳动密集企业啊，而且临高木头的消耗是很大的，特别是短期内为难民们准备的速成板房，那可都是木头制品。

海南全岛人口中从事轻体力活的主要是学员，其它的从炼钢的到种田的都是重体力了，加上雷州半岛，估计临高辖下的人口有海南 40 多万+雷州 20 万以上，那就 60 万人了，1632 年难民估计全年最终能有 20 万以上，那么就是 80 万人口了，其中至少 7 成是重体力活的家伙，这粮食消耗可不小。大部分靠外购必然很占运输吨位。

---

isdily 于 2013-4-8 13:00:38 发表了：

还有一类人其实要仔细计算的，那就是港口搬运工人，二战结束前后，伦敦的码头工人大致占了城市 30%的人口的。

---

liutom 于 2013-4-8 13:13:42 发表了：

> isdily 发表于 2013-4-8 12:58
>
> 挑个小错，工人不能算脱产人员，应该算是非农人员。
>
> 钢铁厂好像有人估算过，1000 人以上，这还没算临高 ...

老大，海南的 40 万人不可能光吃饭的，我统计的这个是不从事粮食生产的人员，而从事粮食生产的人，不但能满足自己的口粮，还是能生产出余量来的。

---

isdily 于 2013-4-8 13:20:02 发表了：

海南本地生产的余粮不知道有多少，反正吹牛者设定有误，从另一个帖子里的海南地方志看，崇祯年间从海南抽走的不是 4 万石而是 8 万石，如果按原先设定，各层官吏多收的加起来总共是 14 万石，也就是说临高从他们嘴里也就抢 6 万石下来。

---

isdily 于 2013-4-8 13:20:50 发表了：

下一步就看开荒的情况如何了，不过在 1632 年还是先指望粮食外购平衡吧，这是很大一个运输量了。

---

liutom 于 2013-7-5 22:32:12 发表了：

再估计一下动力煤的需求，假设临高有 1 万马力蒸汽机，1 年工作 4380 小时，煤耗水平 2.5 公斤/马力时，则年动力煤需求为 10.95 万吨。

---

c47 于 2013-7-6 20:38:17 发表了：

_本帖最后由 c47 于 2013-7-6 20:40 编辑_

> liutom 发表于 2013-7-5 22:32
>
> 再估计一下动力煤的需求，假设临高有 1 万马力蒸汽机，1 年工作 4380 小时，煤耗水平 2.5 公斤/马力时，则年动力煤 ...

无脑推算！

如果一五结束时期要求鸿基煤矿具备每年提供 20 万吨煤矿的供应量，那么需要配属 H800 运输船至少 150！以每艘载重 200 吨煤计算、每年在行时间为一半（剩余时间以检修和装卸等待工时、歇夏扣除）

计算公式：20 万吨煤 / 200 载重单位 / 5 个月在行期 / 2（往返重复使用） \*1.5 （船只损耗、紧急备用数）

所以如果临高能够服役载重 1000 吨级别的钢制木壳蒸汽动力快速货船，便可以大大节省运力！20 万吨煤只需要 10 条以内就能满足全部需求！

计算公式：20 万吨煤 / 1000 载重单位 / 12 个月在行期 / 4（往返重复使用） \*2 （船只损耗、紧急备用数）

跑题一下，实际上 5000 吨载重的近海万吨轮如果被改装成燃煤动力系统的话，2 条就够用了.....

---

liutom 于 2013-7-6 21:13:50 发表了：

> c47 发表于 2013-7-6 20:38
>
> 无脑推算！
>
> 如果一五结束时期要求鸿基煤矿具备每年提供 20 万吨煤矿的供应量，那么需要配属 H800 运输船至少 ...

H800 可是 800 吨的载重量呀，你这个小了 4 倍

---

isdily 于 2013-7-6 23:01:55 发表了：

我说，就临高到鸿基这段海路往返跑，也要停航半年，是不是太过分了？

---

liutom 于 2013-7-8 23:38:36 发表了：

> isdily 发表于 2013-7-6 23:01
>
> 我说，就临高到鸿基这段海路往返跑，也要停航半年，是不是太过分了？

运煤船和矿石船的装卸是个很大的问题，目前似乎还没提出什么解决办法

---

isdily 于 2013-7-9 12:57:47 发表了：

> liutom 发表于 2013-7-8 23:38
>
> 运煤船和矿石船的装卸是个很大的问题，目前似乎还没提出什么解决办法

后续生产抓斗机咯，最笨的办法就是人工铲。

---

liutom 于 2013-7-9 21:34:43 发表了：

> isdily 发表于 2013-7-9 12:57
>
> 后续生产抓斗机咯，最笨的办法就是人工铲。

抓斗机下去，500 狒狒的自造木壳船立即就沉了

---
